		\titleformat{\chapter}
		[hang]
		{\Huge}
		{}
		{0em}
		{}
		[\Large {\begin{tikzpicture} [remember picture, overlay]
		\pgftext[right,x=14.75cm,y=0.2cm]{\HUGE\bfseries 
			書寫規範}
		\end{tikzpicture}}]

\titlespacing*{\chapter}{0pt}{-30pt}{20pt}

%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%%
\chapter*{}\normalfont\addcontentsline{toc}{part}{書寫規範}

% ======================
% 技術書寫規範
% ======================


\section*{文件結構}
\begin{itemize}
    \item 每章使用獨立的 \code{.tex} 文件，主文件透過 \code{\textbackslash input} 引入。
    \item 主文件負責樣式與章節組織，章節文件只包含內容。
\end{itemize}


\section*{字體命令}
\begin{itemize}
    \item \code{\textbackslash code\{example\}}：程式碼 ex: \code{printf}
    \item \code{\textbackslash term\{斜體術語\}}：斜體術語 ex: \term{example}。
    \item \code{\textbackslash bold\{粗體術語\}}：粗體術語 ex: \bold{example}。
\end{itemize}


\section*{引用命令}
\begin{itemize}
    \item \code{\textbackslash figref\{fig:example\}}：引用圖片。
    \item \code{\textbackslash tabref\{tab:example\}}：引用表格。
    \item \code{\textbackslash lstref\{lst:example\}}：引用程式碼塊。
    \item \code{\textbackslash chapref\{chapter\}}：引用 Chapter。
    \item \code{\textbackslash secref\{section\}}：引用 Section。
    
\end{itemize}

\section*{程式碼模板(看左邊 code)}
\begin{lstlisting}[language=Python, caption={範例程式碼：Python 計算平方值}, label={lst:example}]
def square(x):
    return x * x
\end{lstlisting}

\section*{補充}
\begin{itemize}
    \item 專有名詞大寫，注意英文複數。
    \item 等寬字體中英文間要空格。
    \item 中文為主的語句使用中文標點符號，如輝達（NVIDIA）。英文為主使用英文標點。
    \item 術語在第一次用到時需要用（English）來表明原文。
    \item 專有名詞翻譯依照 https://terms.naer.edu.tw/ 及 https://hackmd.io/@l10n-tw/glossaries 為準
\end{itemize}
